十九大報告 習近平聖旨 「牢牢掌握對港全面管治權」

十九大報告 習近平聖旨
「牢牢掌握對港全面管治權」

63,100

適中字型
較大字型

美聯社
美聯社

【本報訊】中共第十九次全國黨代表大會昨日在北京開幕，中共總書記習近平發表報告總結過去5年工作，當中最受港人關注港澳部份，習以有「新進展」形容任內成果，包括牢牢掌握對港「全面管治權」，又提出未來維持掌握對港全面管治權外，更要與保障香港高度自治「有機結合」。有建制派認為習說法反映北京憂港有分離失控情況，民主派及熟悉中國評論員相信，北京未來對港路線將更強硬，特首林鄭月娥日後施政空間恐越來越窄。

記者：呂浩然 莫劍弦

習近平昨宣讀其執政以來首份工作報告，報告有86頁約3.3萬字，共分13部份，習用了3小時20多分鐘才讀完。報告除回顧過去5年的工作和歷史性變革，同時講述其提出「新時代中國特色社會主義思想」的基本方略，未來開啟全面建設社會主義現代化國家的構想。無論宣讀時間、報告字等均創改革開放以來中共領導人之最。

習報告中有600多字涉及香港，較十八大報告長。他指過去5年港澳台工作「取得新進展」，包括「全面準確貫徹一國兩制方針，牢牢掌握憲法和基本法賦予的中央對香港、澳門全面管治權」，保持了港澳繁榮穩定。

報告又展望未來對港方針，在牢掌管治權同時，表明「必須把維護中央對香港、澳門特別行政區全面管治權和保障特別行政區高度自治權有機結合起來」，重申未來要「確保一國兩制方針不會變、不動搖，確保一國兩制實踐不變形、不走樣」。

■內地幼稚園安排學童排排坐看習爺爺講話。

泛民：再行強硬路線只增對立

習亦重申中央支持港府和特首依法施政、積極作為、團結帶領香港各界齊心協力謀發展、促和諧。雖然他亦提到港澳均要「保障和改善民生，有序推進民主」，但亦表明中央「堅持愛國者為主體的港人治港、澳人治澳，發展壯大愛國愛港愛澳力量」，同時要「增強香港、澳門同胞的國家意識和愛國精神」。
出席十九大的港澳辦前主任王光亞稱，習提出對港澳緊握全面管治權，是憲法和「基本法」的應有之義，當中既有中央賦予香港特區政府行使權力，也包括中央本身需要行使的權力，直言中央現在真正行使有關權力，港人可能不習慣，但他堅持不會因此會削弱「港人治港」、高度自治，又稱港人只要進一步準確理解一國兩制和《基本法》，應該會習慣。

對於習在報告提及要維持中央對港澳全面管治權，香港政界反應不一。民主黨主席胡志偉指出，習在回顧時提到「全面管治權」論，為北京過去數年對港採取強硬路線下了定論，相信未來北京對一國兩制的理解，「就係以中共能夠獲得全面管治權基礎下實現一國兩制」。胡提醒，北京對港再行強硬路線只會增加對立，鼓勵香港土共和建制派更肆無忌憚地挑動港人情緒，縮窄特首林鄭修補社會撕裂的空間。

公民黨黨魁楊岳橋亦相信，未來北京對港不會有所放鬆，期望北京不是以高壓手法處理，而是妥善地梳理中港關係，並且從制度着手解決香港深層次矛盾。
新民黨主席葉劉淑儀認為報告與習過去口徑一致，但仍可反映北京擔心香港有分離失控情況，但不代表北京對港政策會更強硬。民建聯主席李慧琼也覺得習的「全面管治權」論非新事物，亦承接了習在今年7月訪港時講話。不過她亦表示，近年港獨問題出現、國教長期被視為洗腦等問題都令中央關注，但相信這不會為港府構成壓力。

熟悉內地時政的時事評論員劉銳紹則指，習口中的過去5年港澳工作「新進展」，反映他覺得打擊港獨、建立中央威權等有效果，但在港人眼中，這些事代表中央對港政策「越嚟越緊、越嚟越得人驚」，故習要求日後將中央對港全面管治權和高度自治「有機結合」，無疑是種「政治思覺失調之下嘅反映」，顯示中共在極無信心下，仍要繼續牢牢掌握各種決策權，同時打擊港獨、外國勢力等虛無縹緲的敵人，勢必令林鄭施政只得「鳥籠空間」。

下一則
習報告重點